\documentclass[a4paper, 11pt]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}
\usepackage{float}

\DeclareCaptionType{ntscarea}[][Netscape Area]

\title{\LARGE Problém batohu \\ \Large 2. úloha \\ \large MI-PAA}
\date{\today}
\author{Karel Hynek}

\begin{document}

\maketitle

\section{Zadání a specifikace úlohy}

Zadáním této úlohy je implementace algoritmů řešící problém batohu. 

\subsection{Problém batohu}
\label{sub:problem_batohu}
Buď
\begin{itemize}
\item $n, M \in N$, kde $n$ vyjadřuje počet věcí a $M$ maximální nostnost batohu.
\item množina $V = \{v_1, v_2\ldots v_n\}$ vyjadřující váhy věcí
\item množina $C = \{c_1, c_2\ldots c_n\}$ vyjadřující ceny věcí
\end{itemize}

Zkonstruujte množinu $X = \{x_1, x_2\ldots x_n\}$, kde $\forall i : x_i \in \{0, 1\}$, tak aby platilo:\\
$$max \sum_{i=1}^{n} x_i \cdot c_i$$
za podmínky $\sum_{i=1}^{n} x_i\cdot v_i \leq M $ 

\section{Varianty řešení}
V první úloze jsme řešili problém batohu pomocí hrubé síly a jednoduché heurestiky. Nyní řešíme problém třemi novými způsoby.
\subsection{Metoda větví a hranic}
Tento algoritmus je velice podobny algoritmu hrubé síly.
Oproti němu provádíme ale provádíme ořezávání stavového prostoru podle hmotnosti a ceny.

Ořezávání podle hmotnosti je prováděno tak, že do již přetíženého batohu nejsou přidávány další věci.

Strategie ořezávání podle ceny spočívá v uchovávání nejlepšího dosaženého řešení. V každém stupni rekurze následně kontroluji, zda součet aktuální ceny batohu s cenou všech věcí, které do batohu mohu ještě vložit není nižší než dosavad nejlepší nalezené řešení.

Pokud tomu tak je, nemá cenu pokračovat ve výpočtu této větve rekurze a mohu přistoupit k další \cite{cit:EDUX-BranchCut}.

\subsection{Dynamické programování}
Algoritmus dynamického programování provádí dekompozici podle kapacity batohu, nebo podle ceny. Řešení pomocí dekompozice podle ceny je popsáno v \cite{cit:ALGORITMY:Dynamic}.

\subsection{FPTAS algoritmus}
Jedná se o modifikovaný algoritmus dekompozice podle ceny. Oproti dynamickému je zvolena maximální chyba a následně je podle této chyby zanedbáno posledních \textit{X} bitů ceny. 

\section{Rámcový popis postupu řešení}
\subsection{Metoda větví a hranic}
Nejprve je předpočítána suma cen věcí, které do batohu ještě nebyly vloženy v závistlosti na hloubce zanoření rekurze. Dále jsou věci seřazeny podle váhy.  

Následně je postupováno jako v první úloze s tím, že se kontroluje, zda nedošlo k přetížení batohu, nebo již nelze dosáhnout v dané větvi lepšího řešení než dosud nalezeného nejlepšího řešení.

\subsection{Dynamické programování}
V dynamickém programování je alokováno pole o velikosti maximální dosažitelné ceny.  Index v poli označuje cenu řešení a hodnota v poli označuje váhu daného řešení. 
Dále je o stejné velikosti alokováno pole bitových vektorů, v kterých budou uloženy indexy prvků, které do batohu přidáváme.

Následně je pro každý prvek \textit{i}  procházeno celé pole \textit{p} . Pokud na indexu \textit{c} nalezneme nenulovou váhu, pak $p[\ c+i.cena\ ] = min(\ p[\ c+i.cena\ ].vaha,\ p[\ c\ ].vaha + i.vaha\ )$.

Políčko s nejvyšší cenou splňující podmínku nepřetíženého batohu je řešením problému.  


\subsection{FPTAS algoritmus}
Algoritmus, je velice podobný řešení pomocí dynamického programování. Pouze je zde prováděno předzpracování dat.

Ceny předmětů se v tomto předzpracování změnší o faktor $K = R*\frac{max(c_i)}{n}$ kde \textit{R}~je maximální chyba výpočtu, $c_i$ je cena itého předmětu a $n$ je celkový počet předmětů které mohu vložit do batohu.

Následně je konfigurační proměnná vypočítána pomocí dynamického programování a zpětně zjištěna maximální cena \cite{cit:fptas}.

\section{Naměřené výsledky}
Měření probíhalo na notebooku s procesorem Intel\copyright \  Core $^{TM}$ i5-3320M\@ 2,6GHz. Program byl napsán v jazyce \textit{C++} s využitím pouze standartní knihovny.

\subsection{Relativní chyby algoritmu FPTAS}
Průměrná relativní chyba a maximální chyba FPTAS algoritmu při zvolení maximální chyby 10 \% je zanesena v tabulce \ref{tab:fptas_chyba} a následně pro přehlednost také zobrazena v grafu. \ref{fig:error}. 

Dále byla měřena průměrná a maximální chyba pro vstup s 500 instancemi, pro různé nastavení maximální teoretické chyby FPTAS algoritmu. Výsledná data jsou zobrazena v tabulce \ref{tab:mult_err_fptas} a grafu \ref{fig:mult_err_fptas}. 

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Chyba výpočtu FPTAS algoritmu při zvolení maximální chyby 10 \%. }
\label{tab:fptas_chyba}
\begin{tabular}{| l || c | r |}
 \hline
  n & Průměrná relativní chyba (\%) & Maximální relativní chyba (\%) \\
 \hline
 \hline
4& 0.094 & 4.681\\
\hline
10& 0.076 & 1.127\\
\hline
15& 0.141 & 1.168\\
\hline
20& 0.071 & 0.455\\
\hline
22& 0.108 & 0.640\\
\hline
25& 0.067 & 0.394\\
\hline
27& 0.083 & 0.451\\
\hline
30& 0.071 & 0.403\\
\hline
32& 0.069 & 0.353\\
\hline
35& 0.050 & 0.372\\
\hline
37& 0.054 & 0.329\\
\hline
40& 0.063 & 0.321\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[H]
  \caption{Graf odchylky FPTAS algoritmu při zvolení maximální chyby 10 \%.}
  \label{fig:error}
  \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{graph1.png}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Srovnání maximální teoretické relativní chyby s naměřenými hodnotami pro vstup s 500 položkami.}
\label{tab:mult_err_fptas}
\begin{tabular}{| l || c | r |}
 \hline
  Maximální teoretická chyba & Průměrná naměřená chyba & Maximální naměřená chyba \\
 \hline
 \hline
0.05000 & 0.00017 & 0.00183 \\
\hline
0.10000 & 0.00071 & 0.00318 \\
\hline
0.15000 & 0.00155 & 0.00702 \\
\hline
0.20000 & 0.00289 & 0.01293 \\
\hline
0.25000 & 0.00465 & 0.01880 \\
\hline
0.30000 & 0.00717 & 0.02515 \\
\hline
0.35000 & 0.01018 & 0.03918 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[H]
  \caption{Graf srovnání maximální teoretické relativní chyby s naměřenými hodnotami pro vstup s 500 položkami.}
  \label{fig:mult_err_fptas}
  \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{graph_fptas_err.jpg}
\end{figure}

\subsection{Čas výpočtu problému batohu pomocí jednotlivých algoritmů}
Pomocí standartní knihovny a funkce \textit{time()} byl měřen čas výpočtu jednotlivých instancí problému. Tabulky \ref{tab:time_dyn}, \ref{tab:time_fptas}, \ref{tab:time_fptas_dyn} a \ref{tab:time_bb} ukazují průměrné a maximální naměřené doby výpočtu pro řešení jednotlivými metodami. 

Srovnání průměrných časů vypočtu pomocí jednotlivých algoritmů je přehledně zobrazeno v grafu \ref{fig:time_comp}


\begin{table}[H]
\centering
\caption{Průměrný a maximální čas výpočtu při použití dynamického programování s dekompozicí podle času.}
\label{tab:time_dyn}
\begin{tabular}{| l || c | r |}
 \hline
  n & Průměrný čas výpočtu [\textit{ms}] & Maximální čas výpočtu[\textit{ms}] \\
 \hline
 \hline
5 & 0.05951 & 0.35600 \\
\hline
10 & 0.12321 & 0.74400 \\
\hline
15 & 0.19715 & 0.72600 \\
\hline
20 & 0.32051 & 1.05200 \\
\hline
22 & 0.41326 & 1.21100 \\
\hline
25 & 0.58111 & 1.91300 \\
\hline
27 & 0.65228 & 1.96200 \\
\hline
30 & 0.76275 & 2.30300 \\
\hline
32 & 0.94264 & 3.98500 \\
\hline
35 & 1.01869 & 2.28000 \\
\hline
37 & 1.15026 & 3.72700 \\
\hline
40 & 1.36214 & 2.69400 \\
\hline
50 & 2.07590 & 4.69000 \\
\hline
75 & 4.47577 & 7.23700 \\
\hline
100 & 7.73419 & 15.19000 \\
\hline
150 & 17.73737 & 31.09300 \\
\hline
200 & 30.38393 & 67.04600 \\
\hline
500 & 195.58096 & 406.15900 \\
\hline

\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[H]
  \caption{Graf průměrného a maximálního výpočtu při použití dynamického programování s dekompozicí podle času.}
  \label{fig:time_dynamic}
  \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{graph2_dynamic2.png}
\end{figure}


\begin{table}[H]
\centering
\caption{Průměrný a maximální čas výpočtu při použití FPTAS algoritmu při maximální chybě 10 \%.}
\label{tab:time_fptas}
\begin{tabular}{| l || c | r |}
 \hline
  n & Průměrný čas výpočtu [\textit{ms}] & Maximální čas výpočtu[\textit{ms}] \\
 \hline
 \hline
5 & 0.00247 & 0.01000 \\
\hline
10 & 0.00560 & 0.01800 \\
\hline
15 & 0.00948 & 0.03100 \\
\hline
20 & 0.01585 & 0.04700 \\
\hline
22 & 0.02081 & 0.07600 \\
\hline
25 & 0.01993 & 0.03600 \\
\hline
27 & 0.02812 & 0.07900 \\
\hline
30 & 0.02925 & 0.07900 \\
\hline
32 & 0.03505 & 0.09000 \\
\hline
35 & 0.03714 & 0.10600 \\
\hline
37 & 0.03877 & 0.06900 \\
\hline
40 & 0.04926 & 0.14000 \\
\hline
50 & 0.06906 & 0.23400 \\
\hline
75 & 0.13770 & 0.24900 \\
\hline
100 & 0.23140 & 0.50400 \\
\hline
150 & 0.49278 & 0.86100 \\
\hline
200 & 0.83709 & 1.87000 \\
\hline
500 & 4.79037 & 8.53800 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[H]
  \caption{Graf průměrného a maximálního výpočtu při použití FPTAS algoritmu}
  \label{fig:time_dynamic}
  \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{graph3_fptas2.png}
\end{figure}




\begin{table}[H]
\centering
\caption{Srovnání průměrné doby běhu programu FPTAS algoritmu s dynamickým programováním pro vstup s 500 položkami.}
\label{tab:time_fptas_dyn}
\begin{tabular}{| l || c | r |}
 \hline
  Maximální teoretická chyba & Čas výpočtu DP & Čas výpočtu FPTAS \\
 \hline
 \hline
0.05 & 146.94944 & 8.26805 \\
\hline
0.1 & 147.42588 & 6.08536 \\
\hline
0.15 & 146.15063 & 4.89632 \\
\hline
0.2 & 145.97807 & 4.13592 \\
\hline
0.25 & 146.44459 & 3.59722 \\
\hline
0.3 & 146.56251 & 3.19439 \\
\hline
0.35 & 146.78558 & 2.88018 \\
\hline

\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}
  \caption{Graf srovnání průměrné doby výpočtu mezi FPTAS a dynamickým programováním pro vstup s 500 položkami v závislosti na maximální teoretické chybě algoritmu.}
  \label{fig:time_dynamic_fptas_comp}
  \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{graph_fptas_dyn+err.png}
\end{figure}

\begin{figure}
  \caption{Graf srovnání průměrné doby výpočtu mezi FPTAS a dynamickým programováním}
  \label{fig:time_dynamic_fptas_comp}
  \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{graph6_comp_dyn_fptas.png}
\end{figure}


\begin{table}[H]
\centering
\caption{Průměrný a maximální čas výpočtu při použití metody větví a hranic}
\label{tab:time_bb}
\begin{tabular}{| l || c | c | r |}
 \hline
  n & Průměrný čas výpočtu [\textit{ms}] & Maximální čas výpočtu[\textit{ms}] \\
 \hline
 \hline
4 & 0.00162 & 0.01500 \\
\hline
10 & 0.00624 & 0.04500 \\
\hline
15 & 0.01810 & 0.25700 \\
\hline
20 & 0.23466 & 7.63300 \\
\hline
22 & 0.70332 & 25.75100 \\
\hline
25 & 3.08646 & 125.36800 \\
\hline
27 & 8.60894 & 399.31900 \\
\hline
30 & 61.63740 & 3006.83800 \\
\hline
32 & 244.04144 & 11966.34100 \\
\hline
35 & 1922.79248 & 95577.31100 \\
\hline
37 & 8400.81910 & 419368.35800 \\
\hline
40 & 65763.74846 & 3281491.78700 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}


\begin{figure}[H]
  \caption{Graf průměrného a maximálního výpočtu při použití metody větví a hranic.}
  \label{fig:time_bb}
  \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{graph3_bb.png}
\end{figure}


\begin{table}[H]
\centering
\caption{Srovnání průměrného času výpočtu jednotlivých algoritmů s hrubou silou.}
\label{tab:time_bb}
\begin{tabular}{| l || c | c | c | r |}
 \hline
  n & Hrubá síla[\textit{ms}] & Větví a hranic [\textit{ms}] & DP [\textit{ms}] & FPTAS [\textit{ms}]\\
 \hline
 \hline
4  & 0.00104 & 0.00162 & 0.00928 & 0.00236 \\
\hline
10 & 0.02492 & 0.00624 & 0.04600 & 0.00778\\
\hline
15 & 0.6549  & 0.01810 & 0.13982 & 0.01436\\
\hline
20 & 19.6616 & 0.23466 & 0.23814 & 0.02076\\
\hline
22 & 83.1228 & 0.70332 & 0.26422 & 0.02292 \\
\hline
25 & 635.449 & 3.08646 & 0.31874 & 0.02286 \\
\hline
27 & 2601.86 & 8.60894 & 0.36786 & 0.02494\\
\hline
30 & 20631   & 64.63740 & 0.36786 & 0.02684 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}


\begin{figure}[H]
  \caption{Graf průměrného času výpočtu jednotlivých algoritmů .}
  \label{fig:time_comp}
  \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{graph_brute_all.jpg}
\end{figure}


\section{Závěr}
Z naměřených hodnot se jasně ukazuje, že nejlepšího času dosahuje FPTAS algoritmus, ovšem za cenu určité chyby ve výpočtu.

Dále je z výsledků zřejmé, že metoda prořezávání dokáže výrazně urychlit výpočet, pokud je optimální řešení nalezeno na začátku prohledávání stavového prostoru.
Naopak pokud jej nalezneme až na konci, pak má řešení stejnou složitost, jako pomocí hrubé síly. Tomu jsem se ale ve finálním algoritmu dokázal vyhnout pomocí předzpracování prvků v podobě seřazení podle váhy.

\pagebreak

\begin{thebibliography}{}
\bibitem{cit:EDUX-BranchCut}
Metoda větví a hranic. edux.fit.cvut.cz [online]. Praha [cit. 2017-10-15]. Dostupné z: \url{https://edux.fit.cvut.cz/courses/MI-PAA/homeworks/knapsack/branchbound}
\bibitem{cit:ALGORITMY:Dynamic}
LAAKSONEN, Antti. Competitive Programmer’s Handbook. [online]. [cit. 2017-10-15]. Dostupné z: \url{https://cses.fi/book.pdf}
\bibitem{cit:fptas}
MI-PAA 4. Optimalizační problémy [online prezentace]. FIT ČVUT v Praze, 2011-2017 [cit. 2017-10-15]  
Dostupné z: \url{https://edux.fit.cvut.cz/courses/MI-PAA/_media/lectures/04/paang4opt.pdf}
\end{thebibliography}

\end{document}